\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Ziel dieses Versuches ist es Linsen und Linsensysteme zu untersuchen um Rückschlüsse auf deren Brennweite zu ziehen.
Dazu wird das Modell der geometrischen Optik verwendet.
\subsection{Die Linsen}
Eine Linse besitzt eine Brennweite $f$ und eine Bildweite $b$.
Bei den Linsen wird zwischen konvexen Sammellinsen und konkaven Zerstreuungslinsen unterschieden.
Zerstreuungslinsen besitzen eine negative Bildweite und erzeugen kein reelles Bild sondern bloß ein virtuelles. Siehe Abbildung~\ref{theofig2}.
\begin{figure}
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/1.png}
        \caption{Schmale konvexe Linse\cite{anleitung}.}
        \label{theofig1}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/2.png}
        \caption{Konkave Linse\cite{anleitung}.}
        \label{theofig2}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/3.png}
        \caption{Breite konvexe Linse\cite{anleitung}.}
        \label{theofig3}
    \end{subfigure}
\end{figure}
Sammellinsen hingegen besitzen eine positive Brennweite und erzeugen ein reelles Bild, sprich das resultierende Bild ist auf einen Schirm abbildbar. Siehe Abbildung \ref{theofig1}.
Bei den Sammellinsen wird noch zwischen dünnen- und dicken Linsen unterschieden, dicke Linsen können nicht durch die Mittelebene reduziert werden daher werden zwei Hauptebenen eingeführt. Siehe Abbildung~\ref{theofig3}.
In der geometrischen Optik werden der Parallelstrahl $P$, der Mittelpunktstrahl $M$ und der Brennpunktstrahl $B$ zur Beschreibung der Linsen eingeführt und stehen in folgendem Verhältnis:
\begin{equation}
    V=\frac{B}{G}=\frac{b}{g}.
    \label{linse1}
\end{equation}
Mit dem Abbildungmaßstab $V$. Es folgt also für dünne Linsen
\begin{equation}
    \frac{1}{f} = \frac{1}{b}+\frac{1}{g},
    \label{linse2}
\end{equation}
die so genannte Linsengleichung.
Bei dicken Linsen wird die Mittelebene durch die Hauptebenen ersetzt und $b$ und $g$ äquivalent dazu bestimmt, damit die Linsengleichung ihre Gültigkeit behält.
Linsen unterliegen auch Abbildungsfehlern, die bei achsenfernen Strahlen auftreten, da diese am Medium der Linse stärker gebrochen werden.
Dies lässt sich durch die Verwendung von Blenden minimieren.
Solche Fehler treten auch bei nicht monochromatischem Licht auf, da blaues Licht stärker gebrochen wird als rotes.
Wenn ein Linsensystem mit $i$ Linsen betrachtet wird gilt:
\begin{equation}
    \frac{1}{f}=\sum_{i}^{N}D_{i}.
    \label{eqn:theo3}
\end{equation}
\subsection{Brennweiten Bestimmung nach Bessel}
Bei der Methode von Bessel werden zwei Linsenpositionen mit fester Lichtquelle und Gegenstand gesucht, bei denen ein scharfes Bild entsteht.
In Abb.(\ref{theofig4}) ist zu sehen, dass bei einer der Linsenstellungen Bild- und Gegenstandsweite vertauscht werden.
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/4.png}
  \caption{Linsenstellungen nach der Methode von Bessel.\cite{anleitung}}
  \label{theofig4}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Es ergibt sich also für die Brennweite:
\begin{equation}
    f=\frac{e^{2}-d^{2}}{4e}\text{, (}e=\text{ Abstand G u. B ; }d=\text{ Linsenabstand.)}
    \label{eqn:theo4}
\end{equation}
\subsection{Brennweiten Bestimmung nach Abbe.}
Bei der Methode nach Abbe wird zu den Hauptebenen gemessen, die allerdings nicht bekannt sind.
Damit die Brennweite dennoch errechnet werden kann wird statt einer der Hauptebenen ein Fixpunkt im Linsensystem gewählt.
Relativ zu diesem Fixpunkt ergeben sich nun die neue Gegenstandsweite $g\prime$ und die Bildweite $b\prime$.{}
Es entsteht folgender Zusammenhang:
\begin{gather}
    g\prime = g+h=f\left( 1 + \frac{1}{V} \right) + h \label{abbe1eq} \\
    b\prime = b + h\prime = f (1+V) + h\prime .\label{abbe2eq} 
\end{gather}
Um ein Ergebnis für die Brennweite zu bekommen muss bei diesem Verfahren noch $V$ gemessen werden.
Ein Beispiel für die Methode nach Abbe findet sich in Abbildung~\ref{theofig5}.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/5.png}
  \caption{Linsenstellungen nach der Methode von Abbe.\cite{anleitung}}
  \label{theofig5}
\end{figure}
